<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<office:document-content xmlns:css3t="http://www.w3.org/TR/css3-text/" xmlns:grddl="http://www.w3.org/2003/g/data-view#" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xforms="http://www.w3.org/2002/xforms" xmlns:dom="http://www.w3.org/2001/xml-events" xmlns:script="urn:oasis:names:tc:opendocument:xmlns:script:1.0" xmlns:form="urn:oasis:names:tc:opendocument:xmlns:form:1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:number="urn:oasis:names:tc:opendocument:xmlns:datastyle:1.0" xmlns:field="urn:openoffice:names:experimental:ooo-ms-interop:xmlns:field:1.0" xmlns:meta="urn:oasis:names:tc:opendocument:xmlns:meta:1.0" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:officeooo="http://openoffice.org/2009/office" xmlns:table="urn:oasis:names:tc:opendocument:xmlns:table:1.0" xmlns:chart="urn:oasis:names:tc:opendocument:xmlns:chart:1.0" xmlns:tableooo="http://openoffice.org/2009/table" xmlns:draw="urn:oasis:names:tc:opendocument:xmlns:drawing:1.0" xmlns:rpt="http://openoffice.org/2005/report" xmlns:dr3d="urn:oasis:names:tc:opendocument:xmlns:dr3d:1.0" xmlns:of="urn:oasis:names:tc:opendocument:xmlns:of:1.2" xmlns:text="urn:oasis:names:tc:opendocument:xmlns:text:1.0" xmlns:style="urn:oasis:names:tc:opendocument:xmlns:style:1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:calcext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:calc:xmlns:calcext:1.0" xmlns:oooc="http://openoffice.org/2004/calc" xmlns:drawooo="http://openoffice.org/2010/draw" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:ooo="http://openoffice.org/2004/office" xmlns:ooow="http://openoffice.org/2004/writer" xmlns:fo="urn:oasis:names:tc:opendocument:xmlns:xsl-fo-compatible:1.0" xmlns:formx="urn:openoffice:names:experimental:ooxml-odf-interop:xmlns:form:1.0" xmlns:svg="urn:oasis:names:tc:opendocument:xmlns:svg-compatible:1.0" xmlns:office="urn:oasis:names:tc:opendocument:xmlns:office:1.0" office:version="1.3"><office:scripts/><office:font-face-decls><style:font-face style:name="Arial Unicode MS1" svg:font-family="&apos;Arial Unicode MS&apos;" style:font-family-generic="swiss"/><style:font-face style:name="Liberation Mono" svg:font-family="&apos;Liberation Mono&apos;" style:font-family-generic="modern" style:font-pitch="fixed"/><style:font-face style:name="Liberation Serif" svg:font-family="&apos;Liberation Serif&apos;" style:font-family-generic="roman" style:font-pitch="variable"/><style:font-face style:name="Liberation Sans" svg:font-family="&apos;Liberation Sans&apos;" style:font-family-generic="swiss" style:font-pitch="variable"/><style:font-face style:name="Arial Unicode MS" svg:font-family="&apos;Arial Unicode MS&apos;" style:font-family-generic="system" style:font-pitch="variable"/><style:font-face style:name="PingFang SC" svg:font-family="&apos;PingFang SC&apos;" style:font-family-generic="system" style:font-pitch="variable"/><style:font-face style:name="Songti SC" svg:font-family="&apos;Songti SC&apos;" style:font-family-generic="system" style:font-pitch="variable"/></office:font-face-decls><office:automatic-styles><style:style style:name="T1" style:family="text"><style:text-properties fo:font-style="italic" style:font-style-asian="italic" style:font-style-complex="italic"/></style:style><style:style style:name="T2" style:family="text"><style:text-properties fo:font-style="normal" style:font-style-asian="normal" style:font-style-complex="normal"/></style:style></office:automatic-styles><office:body><office:text text:use-soft-page-breaks="true"><text:sequence-decls><text:sequence-decl text:display-outline-level="0" text:name="Illustration"/><text:sequence-decl text:display-outline-level="0" text:name="Table"/><text:sequence-decl text:display-outline-level="0" text:name="Text"/><text:sequence-decl text:display-outline-level="0" text:name="Drawing"/><text:sequence-decl text:display-outline-level="0" text:name="Figure"/></text:sequence-decls><text:p text:style-name="Title">Madame Bovary</text:p><text:h text:style-name="Heading_20_1" text:outline-level="1">PREMIÈRE PARTIE</text:h><text:h text:style-name="Heading_20_2" text:outline-level="2">I</text:h><text:p text:style-name="Text_20_body">Nous étions à l&apos;Étude, quand le Proviseur entra, suivi d&apos;un nouveau habillé en bourgeois et d&apos;un garçon de classe qui portait un grand pupitre. Ceux qui dormaient se réveillèrent, et chacun se leva comme surpris dans son travail.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Le Proviseur nous fit signe de nous rasseoir; puis, se tournant vers le maître d&apos;études:</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">-- Monsieur Roger, lui dit-il à demi-voix, voici un élève que je vous recommande, il entre en cinquième. Si son travail et sa conduite sont méritoires, il passera dans les grands, où l&apos;appelle son âge.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Resté dans l&apos;angle, derrière la porte, si bien qu&apos;on l&apos;apercevait à peine, le nouveau était un gars de la campagne, d&apos;une quinzaine d&apos;années environ, et plus haut de taille qu&apos;aucun de nous tous. Il avait les cheveux coupés droit sur le front, comme un chantre de village, l&apos;air raisonnable et fort embarrassé. Quoiqu&apos;il ne fût pas large des épaules, son habit-veste de drap vert à boutons noirs devait le gêner aux entournures et laissait voir, par la fente des parements, des poignets rouges habitués à être nus. Ses jambes, en bas bleus, sortaient d&apos;un pantalon jaunâtre très tiré par les bretelles. Il était chaussé de souliers forts, mal cirés, garnis de clous.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">On commença la récitation des leçons. Il les écouta de toutes ses oreilles, attentif comme au sermon, n&apos;osant même croiser les cuisses, ni s&apos;appuyer sur le coude, et, à deux heures, quand la cloche sonna, le maître d&apos;études fut obligé de l&apos;avertir, pour qu&apos;il se mît avec nous dans les rangs.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Nous avions l&apos;habitude, en entrant en classe, de jeter nos casquettes par terre, afin d&apos;avoir ensuite nos mains plus libres; il fallait, dès le seuil de la porte, les lancer sous le banc, de façon à frapper contre la muraille en faisant beaucoup de poussière; c&apos;était là le genre.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Mais, soit qu&apos;il n&apos;eût pas remarqué cette manoeuvre ou qu&apos;il n&apos;eut osé s&apos;y soumettre, la prière était finie que le nouveau tenait encore sa casquette sur ses deux genoux. C&apos;était une de ces coiffures d&apos;ordre composite, où l&apos;on retrouve les éléments du bonnet à poil, du chapska, du chapeau rond, de la casquette de loutre et du bonnet de coton, une de ces pauvres choses, enfin, dont la laideur muette a des profondeurs d&apos;expression comme le visage d&apos;un imbécile. Ovoïde et renflée de baleines, elle commençait par trois boudins circulaires; puis s&apos;alternaient, séparés par une bande rouge, des losanges de velours et de poils de lapin; venait ensuite une façon de sac qui se terminait par un polygone cartonné, couvert d&apos;une broderie en soutache compliquée, et d&apos;où pendait, au bout d&apos;un long cordon trop mince, un petit croisillon de fils d&apos;or, en manière de gland. Elle était neuve; la visière brillait.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">-- Levez-vous, dit le professeur.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Il se leva; sa casquette tomba. Toute la classe se mit à rire.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Il se baissa pour la reprendre. Un voisin la fit tomber d&apos;un coup de coude, il la ramassa encore une fois.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body"><text:soft-page-break/>-- Débarrassez-vous donc de votre casque, dit le professeur, qui était un homme d&apos;esprit.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Il y eut un rire éclatant des écoliers qui décontenança le pauvre garçon, si bien qu&apos;il ne savait s&apos;il fallait garder sa casquette à la main, la laisser par terre ou la mettre sur sa tête. Il se rassit et la posa sur ses genoux.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">-- Levez-vous, reprit le professeur, et dites-moi votre nom.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Le nouveau articula, d&apos;une voix bredouillante, un nom inintelligible.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">-- Répétez!</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Le même bredouillement de syllabes se fit entendre, couvert par les huées de la classe.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">-- Plus haut! cria le maître, plus haut!</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Le nouveau, prenant alors une résolution extrême, ouvrit une bouche démesurée et lança à pleins poumons, comme pour appeler quelqu&apos;un, ce mot: Charbovari.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Ce fut un vacarme qui s&apos;élança d&apos;un bond, monta en crescendo, avec des éclats de voix aigus (on hurlait, on aboyait, on trépignait, on répétait: Charbovari! Charbovari!), puis qui roula en notes isolées, se calmant à grand-peine, et parfois qui reprenait tout à coup sur la ligne d&apos;un banc où saillissait encore çà et là, comme un pétard mal éteint, quelque rire étouffé.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Cependant, sous la pluie des pensums, l&apos;ordre peu à peu se rétablit dans la classe, et le professeur, parvenu à saisir le nom de Charles Bovary, se l&apos;étant fait dicter, épeler et relire, commanda tout de suite au pauvre diable d&apos;aller s&apos;asseoir sur le banc de paresse, au pied de la chaire. Il se mit en mouvement, mais, avant de partir, hésita.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">-- Que cherchez-vous? demanda le professeur.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">-- Ma cas... fit timidement le nouveau, promenant autour de lui des regards inquiets.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">-- Cinq cents vers à toute la classe! exclamé d&apos;une voix furieuse, arrêta, comme le _<text:span text:style-name="italique">Quos ego</text:span>_, une bourrasque nouvelle.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">-- Restez donc tranquilles! continuait le professeur indigné, et s&apos;essuyant le front avec son mouchoir qu&apos;il venait de prendre dans sa toque: Quant à vous, le nouveau, vous me copierez vingt fois le verbe _<text:span text:style-name="italique">ridiculus sum</text:span>_.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Puis, d&apos;une voix plus douce:</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">-- Eh! vous la retrouverez, votre casquette; on ne vous l&apos;a pas volée!</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Tout reprit son calme. Les têtes se courbèrent sur les cartons, et le nouveau resta pendant deux heures dans une tenue exemplaire, quoiqu&apos;il y eût bien, de temps à autre, quelque boulette de papier lancée d&apos;un bec de plume qui vînt s&apos;éclabousser sur sa figure. Mais il s&apos;essuyait avec la main, et demeurait immobile, les yeux baissés.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Le soir, à l&apos;Étude, il tira ses bouts de manches de son pupitre, mit en ordre ses petites affaires, régla soigneusement son papier. Nous le vîmes qui travaillait en conscience, cherchant tous les mots dans le dictionnaire et se donnant beaucoup de mal. Grâce, sans doute, à cette bonne volonté dont il fit preuve, il dut de ne pas descendre dans la classe inférieure; car, s&apos;il savait passablement ses règles, il n&apos;avait guère d&apos;élégance dans les tournures. C&apos;était le curé de son village qui lui avait commencé le latin, ses parents, par économie, ne l&apos;ayant envoyé au collège que le plus tard possible.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body"><text:soft-page-break/>Son père, M. Charles-Denis-Bartholomé Bovary, ancien aide- chirurgien-major, compromis, vers 1812, dans des affaires de conscription, et forcé, vers cette époque, de quitter le service, avait alors profité de ses avantages personnels pour saisir au passage une dot de soixante mille francs, qui s&apos;offrait en la fille d&apos;un marchand bonnetier, devenue amoureuse de sa tournure. Bel homme, hâbleur, faisant sonner haut ses éperons, portant des favoris rejoints aux moustaches, les doigts toujours garnis de bagues et habillé de couleurs voyantes, il avait l&apos;aspect d&apos;un brave, avec l&apos;entrain facile d&apos;un commis voyageur. Une fois marié, il vécut deux ou trois ans sur la fortune de sa femme, dînant bien, se levant tard, fumant dans de grandes pipes en porcelaine, ne rentrant le soir qu&apos;après le spectacle et fréquentant les cafés. Le beau-père mourut et laissa peu de chose; il en fut indigné, se lança dans la fabrique, y perdit quelque argent, puis se retira dans la campagne, où il voulut faire valoir. Mais, comme il ne s&apos;entendait guère plus en culture qu&apos;en indiennes, qu&apos;il montait ses chevaux au lieu de les envoyer au labour, buvait son cidre en bouteilles au lieu de le vendre en barriques, mangeait les plus belles volailles de sa cour et graissait ses souliers de chasse avec le lard de ses cochons, il ne tarda point à s&apos;apercevoir qu&apos;il valait mieux planter là toute spéculation.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Moyennant deux cents francs par an, il trouva donc à louer dans un village, sur les confins du pays de Caux et de la Picardie, une sorte de logis moitié ferme, moitié maison de maître; et, chagrin, rongé de regrets, accusant le ciel, jaloux contre tout le monde, il s&apos;enferma dès l&apos;âge de quarante-cinq ans, dégoûté des hommes, disait-il, et décidé à vivre en paix.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Sa femme avait été folle de lui autrefois; elle l&apos;avait aimé avec mille servilités qui l&apos;avaient détaché d&apos;elle encore davantage. Enjouée jadis, expansive et tout aimante, elle était, en vieillissant, devenue (à la façon du vin éventé qui se tourne en vinaigre) d&apos;humeur difficile, piaillarde, nerveuse. Elle avait tant souffert, sans se plaindre, d&apos;abord, quand elle le voyait courir après toutes les gotons de village et que vingt mauvais lieux le lui renvoyaient le soir, blasé et puant l&apos;ivresse! Puis l&apos;orgueil s&apos;était révolté. Alors elle s&apos;était tue, avalant sa rage dans un stoïcisme muet, qu&apos;elle garda jusqu&apos;à sa mort. Elle était sans cesse en courses, en affaires. Elle allait chez les avoués, chez le président, se rappelait l&apos;échéance des billets, obtenait des retards; et, à la maison, repassait, cousait, blanchissait, surveillait les ouvriers, soldait les mémoires, tandis que, sans s&apos;inquiéter de rien, Monsieur, continuellement engourdi dans une somnolence boudeuse dont il ne se réveillait que pour lui dire des choses désobligeantes, restait à fumer au coin du feu, en crachant dans les cendres.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Quand elle eut un enfant, il le fallut mettre en nourrice. Rentré chez eux, le marmot fut gâté comme un prince. Sa mère le nourrissait de confitures; son père le laissait courir sans souliers, et, pour faire le philosophe, disait même qu&apos;il pouvait bien aller tout nu, comme les enfants des bêtes. À l&apos;encontre des tendances maternelles, il avait en tête un certain idéal viril de l&apos;enfance, d&apos;après lequel il tâchait de former son fils, voulant qu&apos;on l&apos;élevât durement, à la spartiate, pour lui faire une bonne constitution. Il l&apos;envoyait se coucher sans feu, lui apprenait à boire de grands coups de rhum et à insulter les processions. Mais, naturellement paisible, le petit répondait mal à ses efforts. Sa mère le traînait toujours après elle; elle lui découpait des cartons, lui racontait des histoires, s&apos;entretenait avec lui dans des monologues sans fin, pleins de gaietés mélancoliques et de chatteries babillardes. Dans l&apos;isolement de sa vie, elle reporta sur cette tête d&apos;enfant toutes ses vanités éparses, brisées. Elle rêvait de hautes positions, elle le voyait déjà grand, beau, spirituel, établi, dans les ponts et chaussées ou dans la magistrature. Elle lui apprit à lire, et même lui enseigna, sur un vieux piano qu&apos;elle avait, à chanter deux ou trois petites romances. Mais, à tout cela, M. Bovary, peu soucieux des lettres, disait que ce n&apos;était pas la peine! Auraient-ils jamais de quoi l&apos;entretenir dans les écoles du gouvernement, lui acheter une charge ou un fonds de commerce? D&apos;ailleurs, avec du toupet, un <text:soft-page-break/>homme réussit toujours dans le monde. Madame Bovary se mordait les lèvres, et l&apos;enfant vagabondait dans le village.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Il suivait les laboureurs, et chassait, à coups de motte de terre, les corbeaux qui s&apos;envolaient. Il mangeait des mûres le long des fossés, gardait les dindons avec une gaule, fanait à la moisson, courait dans le bois, jouait à la marelle sous le porche de l&apos;église les jours de pluie, et, aux grandes fêtes, suppliait le bedeau de lui laisser sonner les cloches, pour se pendre de tout son corps à la grande corde et se sentir emporter par elle dans sa volée.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Aussi poussa-t-il comme un chêne. Il acquit de fortes mains, de belles couleurs.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">À douze ans, sa mère obtint que l&apos;on commençât ses études. On en chargea le curé. Mais les leçons étaient si courtes et si mal suivies, qu&apos;elles ne pouvaient servir à grand-chose. C&apos;était aux moments perdus qu&apos;elles se donnaient, dans la sacristie, debout, à la hâte, entre un baptême et un enterrement; ou bien le curé envoyait chercher son élève après l&apos;Angélus, quand il n&apos;avait pas à sortir. On montait dans sa chambre, on s&apos;installait: les moucherons et les papillons de nuit tournoyaient autour de la chandelle. Il faisait chaud, l&apos;enfant s&apos;endormait; et le bonhomme, s&apos;assoupissant les mains sur son ventre, ne tardait pas à ronfler, la bouche ouverte. D&apos;autres fois, quand M. le curé, revenant de porter le viatique à quelque malade des environs, apercevait Charles qui polissonnait dans la campagne, il l&apos;appelait, le sermonnait un quart d&apos;heure et profitait de l&apos;occasion pour lui faire conjuguer son verbe au pied d&apos;un arbre. La pluie venait les interrompre, ou une connaissance qui passait. Du reste, il était toujours content de lui, disait même que le jeune homme avait beaucoup de mémoire.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Charles ne pouvait en rester là. Madame fut énergique. Honteux, ou fatigué plutôt, Monsieur céda sans résistance, et l&apos;on attendit encore un an que le gamin eût fait sa première communion.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Six mois se passèrent encore; et, l&apos;année d&apos;après, Charles fut définitivement envoyé au collège de Rouen, où son père l&apos;amena lui-même, vers la fin d&apos;octobre, à l&apos;époque de la foire Saint- Romain.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Il serait maintenant impossible à aucun de nous de se rien rappeler de lui. C&apos;était un garçon de tempérament modéré, qui jouait aux récréations, travaillait à l&apos;étude, écoutant en classe, dormant bien au dortoir, mangeant bien au réfectoire. Il avait pour correspondant un quincaillier en gros de la rue Ganterie, qui le faisait sortir une fois par mois, le dimanche, après que sa boutique était fermée, l&apos;envoyait se promener sur le port à regarder les bateaux, puis le ramenait au collège dès sept heures, avant le souper. Le soir de chaque jeudi, il écrivait une longue lettre à sa mère, avec de l&apos;encre rouge et trois pains à cacheter; puis il repassait ses cahiers d&apos;histoire, ou bien lisait un vieux volume d&apos;Anacharsis qui traînait dans l&apos;étude. En promenade, il causait avec le domestique, qui était de la campagne comme lui.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">À force de s&apos;appliquer, il se maintint toujours vers le milieu de la classe; une fois même, il gagna un premier accessit d&apos;histoire naturelle. Mais à la fin de sa troisième, ses parents le retirèrent du collège pour lui faire étudier la médecine, persuadés qu&apos;il pourrait se pousser seul jusqu&apos;au baccalauréat.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Sa mère lui choisit une chambre, au quatrième, sur l&apos;Eau-de-Robec, chez un teinturier de sa connaissance: Elle conclut les arrangements pour sa pension, se procura des meubles, une table et deux chaises, fit venir de chez elle un vieux lit en merisier, et acheta de plus un petit poêle en fonte, avec la provision de bois qui devait chauffer son pauvre enfant. Puis elle partit au bout de la semaine, après mille recommandations de se bien conduire, maintenant qu&apos;il allait être abandonné à lui-même.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body"><text:soft-page-break/>Le programme des cours, qu&apos;il lut sur l&apos;affiche, lui fit un effet d&apos;étourdissement: cours d&apos;anatomie, cours de pathologie, cours de physiologie, cours de pharmacie, cours de chimie, et de botanique, et de clinique, et de thérapeutique, sans compter l&apos;hygiène ni la matière médicale, tous noms dont il ignorait les étymologies et qui étaient comme autant de portes de sanctuaires pleins d&apos;augustes ténèbres.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Il n&apos;y comprit rien; il avait beau écouter, il ne saisissait pas. Il travaillait pourtant, il avait des cahiers reliés, il suivait tous les cours; il ne perdait pas une seule visite. Il accomplissait sa petite tâche quotidienne à la manière du cheval de manège, qui tourne en place les yeux bandés, ignorant de la besogne qu&apos;il broie.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Pour lui épargner de la dépense, sa mère lui envoyait chaque semaine, par le messager, un morceau de veau cuit au four, avec quoi il déjeunait le matin; quand il était rentré de l&apos;hôpital, tout en battant la semelle contre le mur. Ensuite il fallait courir aux leçons, à l&apos;amphithéâtre, à l&apos;hospice, et revenir chez lui, à travers toutes les rues. Le soir, après le maigre dîner de son propriétaire, il remontait à sa chambre et se remettait au travail, dans ses habits mouillés qui fumaient sur son corps, devant le poêle rougi.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Dans les beaux soirs d&apos;été; à l&apos;heure où les rues tièdes sont vides, quand les servantes, jouent au volant sur le seuil des portes, il ouvrait sa fenêtre et s&apos;accoudait. La rivière, qui fait de ce quartier de Rouen comme une ignoble petite Venise, coulait en bas, sous lui, jaune, violette ou bleue, entre ses ponts et ses grilles. Des ouvriers, accroupis au bord, lavaient leurs bras dans l&apos;eau. Sur des perches partant du haut des greniers, des écheveaux de coton séchaient à l&apos;air. En face, au-delà des toits, le grand ciel pur s&apos;étendait, avec le soleil rouge se couchant. Qu&apos;il devait faire bon là-bas! Quelle fraîcheur sous la hêtraie! Et il ouvrait les narines pour aspirer les bonnes odeurs de la campagne, qui ne venaient pas jusqu&apos;à lui.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Il maigrit, sa taille s&apos;allongea, et sa figure prit une sorte d&apos;expression dolente qui la rendit presque intéressante.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Naturellement, par nonchalance; il en vint à se délier de toutes les résolutions qu&apos;il s&apos;était faites. Une fois, il manqua la visite, le lendemain son cours, et, savourant la paresse, peu à peu, n&apos;y retourna plus.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Il prit l&apos;habitude du cabaret, avec la passion des dominos. S&apos;enfermer chaque soir dans un sale appartement public, pour y taper sur des tables de marbre de petits os de mouton marqués de points noirs, lui semblait un acte précieux de sa liberté, qui le rehaussait d&apos;estime vis-à-vis de lui-même. C&apos;était comme l&apos;initiation au monde, l&apos;accès des plaisirs défendus; et, en entrant, il posait la main sur le bouton de la porte avec une joie presque sensuelle. Alors, beaucoup de choses comprimées en lui, se dilatèrent; il apprit par coeur des couplets qu&apos;il chantait aux bienvenues, s&apos;enthousiasma pour Béranger, sut faire du punch et connut enfin l&apos;amour.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Grâce à ces travaux préparatoires, il échoua complètement à son examen d&apos;officier de santé. On l&apos;attendait le soir même à la maison pour fêter son succès.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Il partit à pied et s&apos;arrêta vers l&apos;entrée du village, où il fit demander sa mère, lui conta tout. Elle l&apos;excusa, rejetant l&apos;échec sur l&apos;injustice des examinateurs, et le raffermit un peu, se chargeant d&apos;arranger les choses. Cinq ans plus tard seulement, M. Bovary connut la vérité; elle était vieille, il l&apos;accepta, ne pouvant d&apos;ailleurs supposer qu&apos;un homme issu de lui fût un sot.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Charles se remit donc au travail et prépara sans discontinuer les matières de son examen, dont il <text:soft-page-break/>apprit d&apos;avance toutes les questions par coeur. Il fut reçu avec une assez bonne note. Quel beau jour pour sa mère! On donna un grand dîner.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Où irait-il exercer son art? À Tostes. Il n&apos;y avait là qu&apos;un vieux médecin. Depuis longtemps madame Bovary guettait sa mort, et le bonhomme n&apos;avait point encore plié bagage, que Charles était installé en face, comme son successeur.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Mais ce n&apos;était pas tout que d&apos;avoir élevé son fils, de lui avoir fait apprendre la médecine et découvert Tostes pour l&apos;exercer: il lui fallait une femme. Elle lui en trouva une: la veuve d&apos;un huissier de Dieppe, qui avait quarante-cinq ans et douze cents livres de rente.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Quoiqu&apos;elle fût laide, sèche comme un cotret, et bourgeonnée comme un printemps, certes madame Dubuc ne manquait pas de partis à choisir. Pour arriver à ses fins, la mère Bovary fut obligée de les évincer tous, et elle déjoua même fort habilement les intrigues d&apos;un charcutier qui était soutenu par les prêtres.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Charles avait entrevu dans le mariage l&apos;avènement d&apos;une condition meilleure, imaginant qu&apos;il serait plus libre et pourrait disposer de sa personne et de son argent. Mais sa femme fut le maître; il devait devant le monde dire ceci, ne pas dire cela, faire maigre tous les vendredis, s&apos;habiller comme elle l&apos;entendait, harceler par son ordre les clients qui ne payaient pas. Elle décachetait ses lettres, épiait ses démarches, et l&apos;écoutait, à travers la cloison, donner ses consultations dans son cabinet, quand il y avait des femmes.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Il lui fallait son chocolat tous les matins, des égards à n&apos;en plus finir. Elle se plaignait sans cesse de ses nerfs, de sa poitrine, de ses humeurs. Le bruit des pas lui faisait mal; on s&apos;en allait, la solitude lui devenait odieuse; revenait-on près d&apos;elle, c&apos;était pour la voir mourir, sans doute. Le soir, quand Charles rentrait, elle sortait de dessous ses draps ses longs bras maigres, les lui passait autour du cou, et, l&apos;ayant fait asseoir au bord du lit, se mettait à lui parler de ses chagrins: il l&apos;oubliait, il en aimait une autre! On lui avait bien dit qu&apos;elle serait malheureuse; et elle finissait en lui demandant quelque sirop pour sa santé et un peu plus d&apos;amour.</text:p><text:h text:style-name="Heading_20_2" text:outline-level="2">II</text:h><text:p text:style-name="Text_20_body">Une nuit, vers onze heures, ils furent réveillés par le bruit d&apos;un cheval qui s&apos;arrêta juste à la porte. La bonne ouvrit la lucarne du grenier et parlementa quelque temps avec un homme resté en bas, dans la rue. Il venait chercher le médecin; il avait une lettre. Nastasie descendit les marches en grelottant, et alla ouvrir la serrure et les verrous, l&apos;un après l&apos;autre. L&apos;homme laissa son cheval, et, suivant la bonne, entra tout à coup derrière elle. Il tira de dedans son bonnet de laine à houppes grises, une lettre enveloppée dans un chiffon, et la présenta délicatement à Charles, qui s&apos;accouda sur l&apos;oreiller pour la lire. Nastasie, près du lit, tenait la lumière. Madame, par pudeur, restait tournée vers la ruelle et montrait le dos.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Cette lettre, cachetée d&apos;un petit cachet de cire bleue, suppliait M. Bovary de se rendre immédiatement à la ferme des Bertaux, pour remettre une jambe cassée. Or il y a, de Tostes aux Bertaux, six bonnes lieues de traverse, en passant par Longueville et Saint- Victor. La nuit était noire. Madame Bovary jeune redoutait les accidents pour son mari. Donc il fut décidé que le valet d&apos;écurie prendrait les devants. Charles partirait trois heures plus tard, au lever de la lune. On enverrait un gamin à sa rencontre, afin de lui montrer le chemin de la ferme et d&apos;ouvrir les clôtures devant lui.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body"><text:soft-page-break/>Vers quatre heures du matin, Charles, bien enveloppé dans son manteau, se mit en route pour les Bertaux. Encore endormi par la chaleur du sommeil, il se laissait bercer au trot pacifique de sa bête. Quand elle s&apos;arrêtait d&apos;elle-même devant ces trous entourés d&apos;épines que l&apos;on creuse au bord des sillons, Charles se réveillant en sursaut, se rappelait vite la jambe cassée, et il tâchait de se remettre en mémoire toutes les fractures qu&apos;il savait. La pluie ne tombait plus; le jour commençait à venir, et, sur les branches des pommiers sans feuilles, des oiseaux se tenaient immobiles, hérissant leurs petites plumes au vent froid du matin. La plate campagne s&apos;étalait à perte de vue, et les bouquets d&apos;arbres autour des fermes faisaient, à intervalles éloignés, des taches d&apos;un violet noir sur cette grande surface grise, qui se perdait à l&apos;horizon dans le ton morne du ciel. Charles, de temps à autre, ouvrait les yeux; puis, son esprit se fatiguant et le sommeil revenant de soi-même, bientôt il entrait dans une sorte d&apos;assoupissement où, ses sensations récentes se confondant avec des souvenirs, lui-même se percevait double, à la fois étudiant et marié, couché dans son lit comme tout à l&apos;heure, traversant une salle d&apos;opérés comme autrefois. L&apos;odeur chaude des cataplasmes se mêlait dans sa tête à la verte odeur de la rosée; il entendait rouler sur leur tringle les anneaux de fer des lits et sa femme dormir... Comme il passait par Vassonville, il aperçut, au bord d&apos;un fossé, un jeune garçon assis sur l&apos;herbe.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">-- Êtes-vous le médecin? demanda l&apos;enfant.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Et, sur la réponse de Charles, il prit ses sabots à ses mains et se mit à courir devant lui.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">L&apos;officier de santé, chemin faisant, comprit aux discours de son guide que M. Rouault devait être un cultivateur des plus aisés. Il s&apos;était cassé la jambe, la veille au soir, en revenant de faire les Rois, chez un voisin. Sa femme était morte depuis deux ans. Il n&apos;avait avec lui que sa demoiselle, qui l&apos;aidait à tenir la maison.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Les ornières devinrent plus profondes. On approchait des Bertaux. Le petit gars, se coulant alors par un trou de haie, disparut, puis, il revint au bout d&apos;une cour en ouvrir la barrière. Le cheval glissait sur l&apos;herbe mouillée; Charles se baissait pour passer sous les branches. Les chiens de garde à la niche aboyaient en tirant sur leur chaîne. Quand il entra dans les Bertaux, son cheval eut peur et fit un grand écart.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">C&apos;était une ferme de bonne apparence. On voyait dans les écuries, par le dessus des portes ouvertes, de gros chevaux de labour qui mangeaient tranquillement dans des râteliers neufs. Le long des bâtiments s&apos;étendait un large fumier, de la buée s&apos;en élevait, et, parmi les poules et les dindons, picoraient dessus cinq ou six paons, luxe des basses-cours cauchoises. La bergerie était longue, la grange était haute, à murs lisses comme la main. Il y avait sous le hangar deux grandes charrettes et quatre charrues, avec leurs fouets, leurs colliers, leurs équipages complets, dont les toisons de laine bleue se salissaient à la poussière fine qui tombait des greniers. La cour allait en montant; plantée d&apos;arbres symétriquement espacés, et le bruit gai d&apos;un troupeau d&apos;oies retentissait près de la mare.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Une jeune femme, en robe de mérinos bleu garnie de trois volants, vint sur le seuil de la maison pour recevoir M. Bovary, qu&apos;elle fit entrer dans la cuisine, où flambait un grand feu. Le déjeuner des gens bouillonnait alentour, dans des petits pots de taille inégale. Des vêtements humides séchaient dans l&apos;intérieur de la cheminée. La pelle, les pincettes et le bec du soufflet, tous de proportion colossale, brillaient comme de l&apos;acier poli, tandis que le long des murs s&apos;étendait une abondante batterie de cuisine, où miroitait inégalement la flamme claire du foyer, jointe aux premières lueurs du soleil arrivant par les carreaux.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Charles monta, au premier, voir le malade. Il le trouva dans son lit, suant sous ses couvertures et <text:soft-page-break/>ayant rejeté bien loin son bonnet de coton. C&apos;était un gros petit homme de cinquante ans, à la peau blanche, à l&apos;oeil bleu, chauve sur le devant de la tête, et qui portait des boucles d&apos;oreilles. Il avait à ses côtés, sur une chaise, une grande carafe d&apos;eau-de-vie, dont il se versait de temps à autre pour se donner du coeur au ventre; mais, dès qu&apos;il vit le médecin, son exaltation tomba, et, au lieu de sacrer comme il faisait depuis douze heures, il se prit à geindre faiblement.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">La fracture était simple, sans complication d&apos;aucune espèce. Charles n&apos;eût osé en souhaiter de plus facile. Alors, se rappelant les allures de ses maîtres auprès du lit des blessés, il réconforta le patient avec toutes sortes de bons mots; caresses chirurgicales qui sont comme l&apos;huile dont on graisse les bistouris. Afin d&apos;avoir des attelles, on alla chercher, sous la charreterie, un paquet de lattes. Charles en choisit une, la coupa en morceaux et la polit avec un éclat de vitre, tandis que la servante déchirait des draps pour faire des bandes, et que <text:span text:style-name="gras">mademoiselle Emma</text:span> tâchait à coudre des coussinets. Comme elle fut longtemps avant de trouver son étui, son père s&apos;impatienta; elle ne répondit rien; mais, tout en cousant, elle se piquait les doigts, qu&apos;elle portait ensuite à sa bouche pour les sucer.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Charles fut surpris de la blancheur de ses ongles. Ils étaient brillants, fins du bout, plus nettoyés que les ivoires de Dieppe, et taillés en amande. Sa main pourtant n&apos;était pas belle, point assez pâle peut-être, et un peu sèche aux phalanges; elle était trop longue aussi, et sans molles inflexions de lignes sur les contours. Ce qu&apos;elle avait de beau, c&apos;étaient les yeux; quoiqu&apos;ils fussent bruns, ils semblaient noirs à cause des cils, et son regard arrivait franchement à vous avec une hardiesse candide.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Une fois le pansement fait, le médecin fut invité, par M. Rouault lui-même, à prendre un morceau avant de partir.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Charles descendit dans la salle, au rez-de-chaussée. Deux couverts, avec des timbales d&apos;argent, y étaient mis sur une petite table, au pied d&apos;un grand lit à baldaquin revêtu d&apos;une indienne à personnages représentant des Turcs. On sentait une odeur d&apos;iris et de draps humides, qui s&apos;échappait de la haute armoire en bois de chêne, faisant face à la fenêtre. Par terre, dans les angles, étaient rangés, debout, des sacs de blé. C&apos;était le trop-plein du grenier proche, où l&apos;on montait par trois marches de pierre. Il y avait, pour décorer l&apos;appartement, accrochée à un clou, au milieu du mur dont la peinture verte s&apos;écaillait sous le salpêtre, une tête de Minerve au crayon noir, encadrée de dorure, et qui portait au bas, écrit en lettres gothiques: «À mon cher papa.»</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">On parla d&apos;abord du malade, puis du temps qu&apos;il faisait, des grands froids, des loups qui couraient les champs, la nuit. Mademoiselle Rouault ne s&apos;amusait guère à la campagne, maintenant surtout qu&apos;elle était chargée presque à elle seule des soins de la ferme. Comme la salle était fraîche, elle grelottait tout en mangeant, ce qui découvrait un peu ses lèvres charnues, qu&apos;elle avait coutume de mordillonner à ses moments de silence.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Son cou sortait d&apos;un col blanc, rabattu. Ses cheveux, dont les deux bandeaux noirs semblaient chacun d&apos;un seul morceau, tant ils étaient lisses, étaient séparés sur le milieu de la tête par une raie fine, qui s&apos;enfonçait légèrement selon la courbe du crâne; et, laissant voir à peine le bout de l&apos;oreille, ils allaient se confondre par derrière en un chignon abondant, avec un mouvement ondé vers les tempes, que le médecin de campagne remarqua là pour la première fois de sa vie. Ses pommettes étaient roses. Elle portait, comme un homme, passé entre deux boutons de son corsage, un lorgnon d&apos;écaille.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Quand Charles, après être monté dire adieu au père Rouault, rentra dans la salle avant de partir, il la trouva debout, le front contre la fenêtre, et qui regardait dans le jardin, où les échalas des haricots <text:soft-page-break/>avaient été renversés par le vent. Elle se retourna.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">-- Cherchez-vous quelque chose? demanda-t-elle.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">-- Ma cravache, s&apos;il vous plaît, répondit-il.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Et il se mit à fureter sur le lit, derrière les portes, sous les chaises; elle était tombée à terre, entre les sacs et la muraille. <text:span text:style-name="gras">Mademoiselle Emma</text:span> l&apos;aperçut; elle se pencha sur les sacs de blé. Charles, par galanterie, se précipita et, comme il allongeait aussi son bras dans le même mouvement, il sentit sa poitrine effleurer le dos de la jeune fille, courbée sous lui. Elle se redressa toute rouge et le regarda par-dessus l&apos;épaule, en lui tendant son nerf de boeuf.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Au lieu de revenir aux Bertaux trois jours après, comme il l&apos;avait promis, c&apos;est le lendemain même qu&apos;il y retourna, puis deux fois la semaine régulièrement, sans compter les visites inattendues qu&apos;il faisait de temps à autre, comme par mégarde.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Tout, du reste, alla bien; la guérison s&apos;établit selon les règles, et quand, au bout de quarante-six jours, on vit le père Rouault qui s&apos;essayait à marcher seul dans sa masure, on commença à considérer M. Bovary comme un homme de grande capacité. Le père Rouault disait qu&apos;il n&apos;aurait pas été mieux guéri par les premiers médecins d&apos;Yvetot ou même de Rouen.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Quant à Charles, il ne chercha point à se demander pourquoi il venait aux Bertaux avec plaisir. Y eût-il songé, qu&apos;il aurait sans doute attribué son zèle à la gravité du cas, ou peut-être au profit qu&apos;il en espérait. Était-ce pour cela, cependant, que ses visites à la ferme faisaient, parmi les pauvres occupations de sa vie, une exception charmante? Ces jours-là il se levait de bonne heure, partait au galop, poussait sa bête, puis il descendait pour s&apos;essuyer les pieds sur l&apos;herbe, et passait ses gants noirs avant d&apos;entrer. Il aimait à se voir arriver dans la cour, à sentir contre son épaule la barrière qui tournait, et le coq qui chantait sur le mur, les garçons qui venaient à sa rencontre. Il aimait la grange et les écuries; il aimait le père Rouault; qui lui tapait dans la main en l&apos;appelant son sauveur; il aimait les petits sabots de <text:span text:style-name="gras">mademoiselle Emma</text:span> sur les dalles lavées de la cuisine; ses talons hauts la grandissaient un peu, et, quand elle marchait devant lui, les semelles de bois, se relevant vite, claquaient avec un bruit sec contre le cuir de la bottine.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Elle le reconduisait toujours jusqu&apos;à la première marche du perron. Lorsqu&apos;on n&apos;avait pas encore amené son cheval, elle restait là. On s&apos;était dit adieu, on ne parlait plus; le grand air l&apos;entourait, levant pêle-mêle les petits cheveux follets de sa nuque, ou secouant sur sa hanche les cordons de son tablier, qui se tortillaient comme des banderoles. Une fois, par un temps de dégel, l&apos;écorce des arbres suintait dans la cour, la neige sur les couvertures des bâtiments se fondait. Elle était sur le seuil; elle alla chercher son ombrelle, elle l&apos;ouvrit. L&apos;ombrelle, de soie gorge de pigeon, que traversait le soleil, éclairait de reflets mobiles la peau blanche de sa figure. Elle souriait là- dessous à la chaleur tiède; et on entendait les gouttes d&apos;eau, une à une, tomber sur la moire tendue.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Dans les premiers temps que Charles fréquentait les Bertaux, madame Bovary jeune ne manquait pas de s&apos;informer du malade, et même sur le livre qu&apos;elle tenait en partie double, elle avait choisi pour M. Rouault une belle page blanche. Mais quand elle sut qu&apos;il avait une fille, elle alla aux informations; et elle apprit que mademoiselle Rouault, élevée au couvent, chez les Ursulines, avait reçu, comme on dit, une belle éducation, qu&apos;elle savait, en conséquence, la danse, la géographie, le dessin, faire de la tapisserie et toucher du piano. Ce fut le comble!</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">-- C&apos;est donc pour cela, se disait-elle, qu&apos;il a la figure si épanouie quand il va la voir, et qu&apos;il met son gilet neuf, au risque de l&apos;abîmer à la pluie? Ah! cette femme! cette femme!...</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body"><text:soft-page-break/>Et elle la détesta, d&apos;instinct. D&apos;abord, elle se soulagea par des allusions, Charles ne les comprit pas; ensuite, par des réflexions incidentes qu&apos;il laissait passer de peur de l&apos;orage; enfin, par des apostrophes à brûle-pourpoint auxquelles il ne savait que répondre.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">-- D&apos;où vient qu&apos;il retournait aux Bertaux, puisque M. Rouault était guéri et que ces gens-là n&apos;avaient pas encore payé? Ah! c&apos;est qu&apos;il y avait là-bas une personne, quelqu&apos;un qui savait causer, une brodeuse, un bel esprit. C&apos;était là ce qu&apos;il aimait: il lui fallait des demoiselles de ville! -- Et elle reprenait:</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">-- La fille au père Rouault, une demoiselle de ville! Allons donc! leur grand-père était berger, et ils ont un cousin qui a failli passer par les assises pour un mauvais coup, dans une dispute. Ce n&apos;est pas la peine de faire tant de fla-fla, ni de se montrer le dimanche à l&apos;église avec une robe de soie, comme une comtesse. Pauvre bonhomme, d&apos;ailleurs, qui sans les colzas de l&apos;an passé, eût été bien embarrassé de payer ses arrérages!</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Par lassitude, Charles cessa de retourner aux Bertaux. Héloïse lui avait fait jurer qu&apos;il n&apos;irait plus, la main sur son livre de messe, après beaucoup de sanglots et de baisers, dans une grande explosion d&apos;amour. Il obéit donc; mais la hardiesse de son désir protesta contre la servilité de sa conduite, et, par une sorte d&apos;hypocrisie naïve, il estima que cette défense de la voir était pour lui comme un droit de l&apos;aimer. Et puis la veuve était maigre; elle avait les dents longues; elle portait en toute saison un petit châle noir dont la pointe lui descendait entre les omoplates; sa taille dure était engainée dans des robes en façon de fourreau, trop courtes, qui découvraient ses chevilles, avec les rubans de ses souliers larges s&apos;entrecroisant sur des bas gris.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">La mère de Charles venait les voir de temps à autre; mais, au bout de quelques jours, la bru semblait l&apos;aiguiser à son fil; et alors, comme deux couteaux, elles étaient à le scarifier par leurs réflexions et leurs observations. Il avait tort de tant manger! Pourquoi toujours offrir la goutte au premier venu? Quel entêtement que de ne pas vouloir porter de flanelle!</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Il arriva qu&apos;au commencement du printemps, un notaire d&apos;Ingouville, détenteur de fonds de la veuve Dubuc, s&apos;embarqua, par une belle marée, emportant avec lui tout l&apos;argent de son étude. Héloïse, il est vrai, possédait encore, outre une part de bateau évaluée six mille francs, sa maison de la rue Saint- François; et cependant, de toute cette fortune que l&apos;on avait fait sonner si haut, rien, si ce n&apos;est un peu de mobilier et quelques nippes, n&apos;avait paru dans le ménage. Il fallut tirer la chose au clair. La maison de Dieppe se trouva vermoulue d&apos;hypothèques jusque dans ses pilotis; ce qu&apos;elle avait mis chez le notaire, Dieu seul le savait, et la part de barque n&apos;excéda point mille écus. Elle avait donc menti, la bonne dame! Dans son exaspération, M. Bovary père, brisant une chaise contre les pavés, accusa sa femme d&apos;avoir fait le malheur de leur fils en l&apos;attelant à une haridelle semblable, dont les harnais ne valaient pas la peau. Ils vinrent à Tostes. On s&apos;expliqua. Il y eut des scènes. Héloïse, en pleurs, se jetant dans les bras de son mari, le conjura de la défendre de ses parents. Charles voulut parler pour elle. Ceux-ci se fâchèrent, et ils partirent.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Mais le coup était porté. Huit jours après, comme elle étendait du linge dans sa cour, elle fut prise d&apos;un crachement de sang, et le lendemain, tandis que Charles avait le dos tourné pour fermer le rideau de la fenêtre, elle dit: «Ah! mon Dieu!» poussa un soupir et s&apos;évanouit. Elle était morte! Quel étonnement!</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body">Quand tout fut fini au cimetière, Charles rentra chez lui. Il ne trouva personne en bas; il monta au premier, dans la chambre, vit sa robe encore accrochée au pied de l&apos;alcôve; alors, s&apos;appuyant contre le secrétaire, il resta jusqu&apos;au soir perdu dans une rêverie douloureuse. Elle l&apos;avait aimé, après tout.</text:p><text:p text:style-name="Text_20_body"><text:soft-page-break/>[...]</text:p></office:text></office:body></office:document-content>